\chapter{Реализация алгоритмов программной системы}\label{part:three}

Глава \ref{part:three} посвящена реализации структур данных, стратегий, алгоритмов и инструментальных программных средств разработки системы автоматического доказательства первопорядковых теорем в исчислениях позитивно"=образованных формул. В качестве исходной информации для реализации выступают результаты, полученные в предыдущей главе монографии. Реализация включает средства автоматизации анализа количественных и структурных характеристик процесса поиска ЛВ, а также средств управления ЛВ. В результате реализации создана программная система АДТ и среда поддержки разработки систем АДТ, ориентированные как на практические задачи, так и на абстрактные задачи, традиционно считающиеся математическими.



%=====================================================================
%---------------------------------АРХИТЕКТУРА-----------------------
%=====================================================================
\section{Архитектура системы}
На рис.~\ref{fig:design1} изображена архитектура программной системы. В основе подхода к проектированию архитектуры системы использовалась методика проектирования последовательной конкретизации (<<сверху"=вниз>>) \cite{yodan}. Архитектура представляет собой набор взаимодействующих друг с другом функциональных блоков (подсистем).
\begin{figure}[tb]
	%\vspace{0.5cm}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/Design1.eps}
	\caption{Архитектура системы}
	\label{fig:design1}
\end{figure}

Программная система АДТ состоит из следующих функциональных блоков:
\begin{description}
  \item[Супервизор] --- подсистема глобального управления процессом поиска ЛВ и реализации выбранных стратегий. Особенности некоторых стратегий требуют анализа и модификации имеющихся данных в оперативной памяти во всех подпрограммах поиска ЛВ. Для поддержки реализации стратегий разработана подсистема, которая анализирует характеристики процессов исполнения подпрограммами ЛВ и полученных в них результатов. По запросам из подпрограмм Супервизор выдает необходимую статистическую информацию, на основе которой принимается то или иное решение в конкретном алгоритме реализации стратегии. Данная подсистема реализована как отдельный поток исполнения, ожидающий сигналов.
  \item[Выборщик стратегий] --- подсистема выбора стратегий, в которой на основе структурной и статистической информации о ПО"=формуле и ЛВ выбирается та или иная подпрограмма, реализующая соответствующую стратегию поиска ЛВ.
  \item[Поиск ответных подстановок] --- подсистема поиска подстановок и ответных подстановок.
  \item[Обработчик формул] --- подсистема анализа и преобразований ПО"=формул, в которой реализовано преобразование исходной ПО"=формулы во внутреннее представление, снабжение этого представления вспомогательной информацией, используемой в ходе поиска ЛВ.
  \item[Транслятор] --- подсистема трансляции формул исчисления предикатов и КНФ, представленных в нескольких форматах, и в ПО"=представление.
  \item[Интерфейсы] --- подсистема интерфейсов к системе АДТ, включая интерфейсы прикладного программирования и интерфейс пользователя системы.
  \end{description}

Разработанная система устанавливает не только тот факт, что формула является теоремой, но и в некоторых случаях позволяет распознавать некоторые противоречия. В частности, распознаются случаи, когда хотя бы одна из ветвей ДСВ не может больше изменяться по причинам, не связанным с ограничением ресурсов и при условии, что не использовалось ограничений, влияющих на полноту вывода. Такой случай характеризуется отсутствием допустимых вопросов и ответов на вопросы, т.~е. ветвь принципиально неопровержима.

В следующих разделах опишем подробно каждую подсистему.


%=====================================================================
%================================== СУПЕРВИЗОР =======================
%=====================================================================
\section{Супервизор}
Супервизор управляет процессом поиска ЛВ и собирает статистику о процессах со всего ДСВ. Он обеспечивает алгоритмы информацией об ограничениях ресурсов, используемых эвристиках. Супервизор ссылается на все текущие листовые вершины ДСВ. Большинство стратегий реализовано на уровне супервизора, поскольку в общем случае необходимо использовать информацию о всей совокупности предшествующего или последующего вывода.

Наличие супервизора обусловлено тем, что некоторые частные события в процессе ЛВ могут повлиять на ЛВ в целом. Супервизор осуществляет наблюдение за поведением системы через Обработчик ПО"=формул. Определены следующие операции: поиск выражений по ЛВ; слияние нескольких узлов ДСВ в один; выделение процедур опровержения базовой подформулы в отдельный независимый поток с последующим ожиданием результатов опровержения; назначение стратегий; прерывание вывода и переход в режим интерактивного построения шагов; доступ к глобальному кэшу для использования кэшированных данных опровержения одной базовой подформулы в опровержении другой; удаление листов дерева; удаление ветвей от листа до ближайшего ветвления; общий сбор потребляемых ресурсов, проверка ограничений; предоставление исходной информации о ПО"=формуле.



%=====================================================================
%========================ВЫБОРЩИК СТРАТЕГИЙ===========================
%=====================================================================
\section{Выборщик стратегий}
Данная подсистема отвечает за выбор необходимых стратегий, улучшающих эффективность поиска ЛВ. Выбор осуществляется автоматически, исходя из структурных характеристик опровергаемой ПО"=формулы. Ряд стратегий выбирается в самом начале поиска ЛВ и используется на протяжении всего процесса поиска ЛВ. Другие стратегии выбираются подпрограммами обработки текущего вопроса.

Условия применения стратегий представлены в таблице~\ref{table31}.

%\begin{center}
%Таблица 3.1. -- Выбор стратегий
%\end{center}
\begin{center}\footnotesize
\begin{longtable}{|p{0.3\linewidth}|p{0.19\linewidth}|p{0.38\linewidth}|}
%\begin{longtable}{|l|c|p{0.38\linewidth}|}
\caption{Выбор стратегий}\label{table31}\\
\hline
\textbf{Название стратегии} & \textbf{Уровень применения} & \textbf{Условие применения}\\
\endfirsthead
\caption{Выбор стратегий (продолжение)}\\
\hline
\textbf{Название стратегии} & \textbf{Уровень применения} & \textbf{Условие применения}\\
\endhead
\hline
$k_1,m_1$-опровержение & Вопрос & Есть дизъюнктивное ветвление \\
\hline
$k_2,m_2$-конкретизация & Вопрос & Есть неограниченные переменные \\
\hline
<<<<<<< HEAD
\end{longtable}

\newpage
\begin{center}
Продолжение таблицы 3.1.
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.3\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.3\linewidth}|}
=======
$k$-неопровержимость & Вопрос & Есть дизъюнктивное ветвление \\
>>>>>>> 3c1083552a9cc49167a90080b92aa12105c51ed9
\hline
Ленивая конкретизация (ограничение 1) & Вопрос & Пустой конъюнкт \\
\hline
Ленивая конкретизация (ограничение 2) & Вопрос & Нет дизъюнктивного ветвления \\
\hline
Фильтрация эрбранова универсума & базовая подформула & Используется 1-ая параллельная стратегия или количество видов функциональных символов < $f_{max}$ \\
\hline
Параллельная стратегия (вариант 1: по базам) & Вся формула & Есть вопрос с дизъюнктивным ветвлением \\
\hline
Параллельная стратегия (вариант 2: по вопросам) & Базовая подформула & количество вопросов > $q_{min}$ \\
\hline
Параллельная стратегия (вариант 3: по атомам вопроса) & Вопрос, базовый конъюнкт & размер конъюнкта вопроса > $qc_{min}$ и размер базового конъюнкта > $bc_{min}$  \\
\hline
Переписывание термов в базе & Вся формула & Наличие предиката равенства \\
\hline
<<<<<<< HEAD
\end{longtable}


\newpage
\begin{center}
Продолжение таблицы 3.1.
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.3\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.3\linewidth}|}
=======
Индексирование & Вся формула & Безусловное применение \\
>>>>>>> 3c1083552a9cc49167a90080b92aa12105c51ed9
\hline
Мягкое разделение термов & Вся формула & Безусловное применение \\
\hline
Разделение данных по базам & Вся формула & Безусловно используется как часть ДСВ, но фактически проявляет себя в подформулах"=вопросах с дизъюнктивным ветвлением \\
\hline
Агрессивное разделение термов & Вся формула & Любые ограничения памяти, установленные пользователем \\
\hline
Удаление неиспользуемых фактов & Вся формула & Достигнут предел памяти \\
\hline
Веса подформул & Вся формула & Любые ограничения памяти, установленные пользователем \\
\hline
%\end{tabular}
\end{longtable}
\end{center}

Параметрам $k, k_1, m_1, k_2, m_2$ изначально присваивается значение $1$. Дальнейшее их увеличение зависит от успешности применения стратегии с исходными параметрами. Если стратегия $k,m$-ограничения для всех ответов дала отрицательный ответ, то параметр $k$ увеличивается. Когда достигнуто максимальное значение $k$, то изменяться параметр $m$. Максимальное значение $k$ конфигурируется перед запуском программы. \enlargethispage{0.5em}

Параметры $f_{max}, q_{min}, qc_{min}, bc_{min}$ задаются перед началом работы программы в файле конфигурации, представленном ниже.

%=============================================
\paragraph{Файл конфигурации стратегий.}
Стратегии и критерии задаются при помощи конфигурационного файла. Формат файла представляет собой список двоек вида \texttt{<key>=<value>}, где ключ \texttt{<key>} --- идентификатор стратегии, критерия и т.~п., а \texttt{<value>} --- значение данного ключа. Данные ассоциации помещаются в супервизор и используются в процессе поиска ЛВ.

Кроме того, в данном файле задаются следующие ограничения: максимальная глубина терма; максимальное количество вопросов; максимальная глубина вывода; максимальное количество базовых подформул; максимальный объем потребляемой памяти; ограничение по времени.


%=====================================================================
%==========================ПОИСК ОТВЕТОВ==========================
%=====================================================================
\section{Поиск ответных подстановок}
В данном разделе опишем механизмы поиска и хранения ответных подстановок.


%====================================================
\subsection{Хранилище подстановок}\label{sec:storage}
Хранилище подстановок предназначено для организации эффективного доступа алгоритмов к имеющимся ответными подстановками и реализации механизма бэктрэкинга. Хранилище позволяет осуществлять переходы в пространстве состояния поиска ЛВ, например, производить откат процесса на предыдущие состояния.

Каждому атому конъюнкта вопроса соответствует чанк возможных подстановок, обеспечивающих сопоставление (мэтчинг) этого атома с атомами из базы. Использование чанков связано с тем, что необходимо точно определять на каком шаге и какие подстановки были найдены. Для поиска ответа на вопрос необходимо использовать алгоритм композиции подстановок для каждого атома из вопроса. На рис.~\ref{fig:anbase} представлена схема хранения подстановок для каждого атома.

Хранилище ассоциировано с структурой данных, представляющей конъюнкт вопроса. При помощи этой структуры компонуется ответ на вопрос. Для этого комбинируются подстановки из каждого чанка по одной. При этом проверяется, что подстановки совместны. Две подстановки совместимы если их левые части равны, а правые унифицируемы. Например, если есть подстановки $\{x \rightarrow a\}$ и $\{x \rightarrow b\}$, где $b$ есть константа, то эти подстановки несовместимы, поскольку $a$ и $b$ неунифицируемы. А подстановки $\{x \rightarrow f(a)\}$ и $\{x \rightarrow f(h)\}$, где $h$ есть НЭЭ, совместимы, поскольку $f(a)$ и $f(h)$ унифицируемы с подстановкой $\{h \rightarrow a\}$. Результатом комбинации будет объединение всех совместимых и унифицирующих подстановок.
\begin{figure}[hbt]
  %\vspace{0.5cm}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/AnBase.eps}
  \caption{Подстановки}
  \label{fig:anbase}
\end{figure}

Перебор подстановок из чанков производится последовательно, это позволяет сохранить полноту.


%=======================================================================================
\subsection{Композиция подстановок}

Хранилище содержит подстановки для отдельных атомов конъюнкта вопроса. Для того, чтобы получить ответ на вопрос необходимо произвести композицию подстановок, соответствующих всем атомам конъюнкта вопроса. Хотя и существуют известные классические алгоритмы композиции подстановок, в системе реализован алгоритм, который учитывает особенности НЭЭ, а также особенности реализации структуры обобщенного терма, а именно использование аргумента как места для подстановки.

Пусть дан список подстановок $QList$, дана пустая подстановка $Answer$, называемая результирующей. Алгоритм последовательно просматривает все подстановки $q \in QList$ и производит композицию $Answer$ и $q$. В случае удачи алгоритм переходит к следующему элементу $QList$, иначе алгоритм возвращает \texttt{NULL}, т.~е. заканчивается неудачей.

Теперь опишем алгоритм композиции $Answer$ и $q$. Связью (binding) будем называть часть подстановки вида $\{x \rightarrow t\}$, т.~е. одинарная подстановка для одной универсальной переменной или НЭЭ. Соответственно, подстановка есть список связей. %Упомянуть во второй главе.
Для каждой связи $b_i \in q$ произвести композицию $b_i$ и $Answer$, в случае неудачи какого"=либо шага возвращается \texttt{NULL}.

Теперь опишем алгоритм композиции связи $b$ и подстановки $Answer$. Для каждого элемента $a \in Answer$ проводим композицию $b$ и $a$. В случае удачи, проводим композицию результата и $Answer$, берем следующий элемент $Answer$.

%Что такое <<Применить>> связь. Подстановка. Определить во второй главе.
Рассмотрим вариант композиции двух связей $b$ и $a$. Применить связь $b$. Если связь $a$ стала рекурсивной (аналог проверки вхождения терма, occur check), т.~е. правая часть содержит левую, то алгоритм заканчивается неудачей, связь $b$ сбрасывается. Иначе, если левые части $b$ и $a$ различаются, то возвратить результат объединения $b$ и $a$. Иначе, если левые части совпадают, то, если хотя бы одна из подстановок уже применена и правые части совпадают алгоритм возвращает любую из подстановок, иначе алгоритм терпит неудачу; если обе подстановки не применены, то выполняем алгоритм унификации правых частей. Если он закончился успехом, то возвратить подстановку и унификацию, иначе возвратить \texttt{NULL}.



%====================================================================================
\subsection{Мэтчинг с НЭЭ}

В системе реализован вариант классического алгоритма мэтчинга (mat\-ching), адаптированный для случая содержания в термах НЭЭ. Пусть дано два терма $q$ и $b$ соответственно из базы и конъюнкта вопроса. Поскольку $b$ --- это терм из базы, то он не содержит универсальных переменных. Задается пустая подстановка $a$, которая будет дополняться позже.
\begin{enumerate}
\item Если $q$ --- это константа. Тогда, если $b$ тоже константа, проверить их корневые символы, если они совпадают, то вернуть $a$, иначе вернуть \texttt{NULL}. Если $b$ --- это НЭЭ, то применить подстановку $\{b \rightarrow q\}$ и добавить ее к $a$, возвратить $a$. Во всех остальных случаях возвратить \texttt{NULL}.

\item Если $q$ --- это экзистенциальная переменная. Если $b==q$, то возвратить $a$. Если $b$ --- это НЭЭ, то применить подстановку $\{b \rightarrow q\}$ и добавить ее к $a$, возвратить $a$. Во всех остальных случаях возвратить \texttt{NULL}.

\item Если $q$ --- это универсальная переменная, то применить подстановку $\{q \rightarrow b\}$ и добавить ее к $a$, возвратить $a$.

\item Если $q$ --- это НЭЭ. Если $b$ тоже НЭЭ, то если $b==q$ вернуть $a$, иначе вывод разделяется на две части, в первом случае алгоритм возвращает \texttt{NULL}, во втором случае применить подстановку $\{q \rightarrow b\}$ и добавить ее к $a$, возвратить $a$. Если $b$ --- тегирован как \texttt{FUNCTION}, то, если $q$ является подтермом $b$ возвратить \texttt{NULL}. Во всех случаях применить подстановку $\{q \rightarrow b\}$ и добавить ее к $a$, возвратить $a$.

\item Рассматривается случай, когда $q$ тегирован как \texttt{FUNCTION}. Если $b$ тоже тегирован как \texttt{FUNCTION}, и если корневые символы $q$ и $b$ не совпадают, то возвратить NULL. Если корневые символы $q$ и $b$ совпадают, то это одноименные функции, одинаковой арности. Последовательно применить алгоритм мэтчинга для всех попарно соответствующих термов. Если применение алгоритма возвращает не \texttt{NULL}, то результат применить (как подстановку) и добавить к $a$. Если получен \texttt{NULL}, то отменить $a$ и вернуть \texttt{NULL}. Если $b$ --- это НЭЭ, то применить подстановку $\{b \rightarrow q_s(h_1,...,h_n)\}$ и применить алгоритм мэтчинга ко всем парам $(h_i, q_i)$, где $q_s$ --- это корневой символ $s$, $n$ --- арность $q$, $h_i$ --- новые НЭЭ, $i = \bar{1,n}$. Полученные результаты применить и добавить к $a$, возвратить $a$.
\end{enumerate}





%=====================================================================
%======================ПРЕОБРАЗОВАНИЯ ВЫРАЖЕНИЙ========================
%=====================================================================
\section{Обработчик формул}

\subsection{Копирование подформул}
В системе реализовано два типа копирования подформул \emph{мягкий} (soft copy) и \emph{жесткий} (hard copy). Жесткий тип копирования предназначен для корректного копирования консеквентов и перемещения их к базе. Такое перемещение должно разорвать связь между переменными и их конкретизациями, чтобы освободить переменную для дальнейшего использования в других шагах вывода. При этом необходимо, чтобы в базу попали именно те термы, до которых данная переменная конкретизирована. Кроме того, такой тип копирования нужен для параллельных стратегий, чтобы переместить формулу в другой процесс.

Второй тип копирования, мягкий, предназначен для корректной обработки НЭЭ с учетом бэктрэкинга. Поскольку при откатах поиска необходимо восстанавливать информацию о том, какой НЭЭ был конкретизирован и каким термом. Копирование НЭЭ осуществляется копированием его ссылки с сохранением его конкретизации. Потом такой НЭЭ в базе идентифицируется как конкретизированный, и работа ведется уже с этим термом а не с НЭЭ.

Копирование подформул в процессе шага вывода требует, во"=первых, разыменования всех экзистенциальных переменных и всех неконкретизированных универсальных переменных. Поскольку структура копируемых подформул является древовидной, то для копирования применяется рекурсивный алгоритм, начинающий свою работу с корня дерева. Опишем подробно схему алгоритма копирования.

В начале работы алгоритма задан пустой словарь переменных, которые необходимо разыменовывать в процессе копирования. В скопированном узле (типового квантора) для его кванторных переменных создается новый список переменных той же длины что и исходный и того же типа (\texttt{EVARIABLE} или \texttt{AVARIABLE}), данный список есть копия исходного списка переменных, а в словарь заносятся соответствия между исходными переменными и новыми. Далее копирование конъюнкта требует создание нового конъюнкта такой же длины что и исходный, в который последовательно заносятся копии содержащихся в нем термов. Копирование термов производится рекурсивно. Создается новый корневой узел, в котором символ определяется следующим образом:  если исходный символ это неконкретизированная переменная (либо \texttt{EVARIABLE}), и она уже входит в словарь, то ее копией будет соответствующее ей значение в словаре. Это делается для того, чтобы одинаково разыменовать одинаковые переменные. Если переменная конкретизирована, то копируется значение функции {\tt get\_value()}. Отметим, что не существует ситуации, когда встречается неконкретизированная переменная, которой нет в словаре, поскольку используются только замкнутые формулы, а в словарь последовательно добавляются все переменные управляемые кванторами; если исходный символ имеет тип \texttt{CONSTANT}, \texttt{FUNCTION}, \texttt{ATOM} или \texttt{EVARIABLE}, не содержащаяся в словаре, то новый символ есть ссылка на исходный. Далее для терма копируются все его аргументы. После того как копирование конъюнкта завершено, копируется системная информация о типовом кванторе. Далее процедуре копирования дочерних узлов передается текущий словарь, который реализован с помощью чанков, для того, чтобы более глубокие (по сравнению с исходным) узлы могли разделять информацию о словаре переменных.
%этап использования алг. (В каком контексте используется.)


%=====================================
<<<<<<< HEAD
\subsection{Шаг вывода} Когда выбран вопрос и ответ на этот вопрос, производится трансформация формулы, согласно определению \ref{omega} (правило вывода $\omega{}$).
=======
\subsection{Шаг вывода} Когда выбран вопрос и ответ на этот вопрос, производится трансформация формулы согласно определению \ref{omega} (правило вывода $\omega{}$).
>>>>>>> 3c1083552a9cc49167a90080b92aa12105c51ed9
Данная трансформация состоит из следующих шагов:
\begin{enumerate}
\item Применить ответную подстановку (\texttt{answer.apply()}).
\item Произвести копирование подформул"=консеквентов заданного вопроса с применением мягкого и жесткого копирования. Для каждого консеквента создается отдельный узел ДСВ.
\item Сбросить ответную подстановку.
\item Связать полученные подформулы"=копии с имеющейся базовой подформулой. То есть связать полученные узлы ДСВ с соответствующей листовой вершиной ДСВ.
\item Возврат результатов полученных в ходе данной операции.
\end{enumerate}


%==========================================
\subsection{Предобработка структуры формул}
Предобработка структуры ПО"=формул используется для упрощения формулы, которое, вероятно, влечет уменьшение сложности поиска ЛВ. Упрощение формулы достигается удалением очевидно ненужных фиктивных кванторов, слиянием нескольких вопросов в один, уменьшение глубины формулы и т.~п. При этом происходит уменьшение сложности, в основном, сокращается длина вывода и пространство поиска переборных алгоритмов.




%=====================================================================
%===========================ВЫБОР ВОПРОСА ============================
%=====================================================================
\section{Выбор вопроса} % Потенциально 2 главы материал
Алгоритм выбора вопроса базируется на нескольких стратегиях. Первая стратегия, стратегия по умолчанию, задает вопросам приоритет в соответствии со следующим правилом. Сначала просматривается список целевых вопросов. Затем, если для них не получен ответ, то просматриваются простые вопросы, не являющиеся глубокими и не содержащие дизъюнктивное ветвление. Далее просматриваются глубокие вопросы, затем все остальные, в т.~ч. с дизъюнктивным ветвлением.

Вторая стратегия реализует выбор вопроса по критерию. Критерий выбора~--- это некоторая количественная или структурная характеристика подформулы вопроса. Примерами критериев выступают размер конъюнкта, наличие в нем определенных термов, частота удачного использования вопроса в ЛВ (рейтинг вопроса). Вопросам сопоставляется значение заданного критерия как приоритет использования вопроса. Вопросы, которым не присвоены значения критериев считаются низкоприоритетными. % Описать алгоритм выбора вопроса при заданных приоритетах.

%Третья стратегия~--- это ручной выбор очередного вопроса пользователем.




%=====================================================================
%=====================МЕНЕДЖЕР ПАМЯТИ====================================
%=====================================================================
\section{Менеджер памяти}

Как было сказано выше, одна из методик экономии памяти~--- это проектирование компактных структур данных. Под компактностью, в частности, понимается оптимизированное использование оперативной памяти. Выделение (allocation) оперативной памяти для структур (records) фиксированного размера реализовано на основе стандартного подхода, аналогичного \cite{gmemory} с формированием однонаправленного списка свободных структур (freelist). Массив структур отводится при помощи менеджера памяти операционной системы и затем преобразуется в однонаправленный список свободных структур. Новые структуры выделяются из этого однонаправленного списка. При освобождении структура возвращается обратно в этот список для повторного использования. При исчерпании структур в списке и наличии свободной оперативной памяти выделяются новые массивы. \enlargethispage{0.5em}

В системе АДТ для каждой разновидности структур выделяется собственный массив, и ведется собственный однонаправленный список свободных структур. Сборка мусора синхронизирована со сборщиком мусора системы программирования D.


%=====================================================================
%================================== КЕШИРОВАНИЕ =======================
%=====================================================================
\section{Кэширование результатов}
Учитывая множественность возможных ответов, возвратов поиска в выводе, большой глубины вывода, большого количества атомов в базе и т.~д., целесообразно кешировать некоторые результаты чтобы не повторять вычисления заново.

Добавление уже имеющихся в базе атомов не допускается. Поэтому процедура поиска ответов работает всегда с новыми атомами и производит всегда новые вычисления. Тем не менее полученные ответы в итоге могут совпадать. Все примененные ответы сохраняются, причем хранятся они как и база в чанках, расположенных по всему пути от листа до текущего узла. Это позволяет делать корректные возвраты поиска с учетом сохранения информации о примененных ответах.

Некоторые подзадачи поиска ответных подстановок, например, совмещение нескольких связей, являются часто повторяемыми операциями. Поэтому для таких подзадач вводится кэширование результатов.



%=====================================================================
%======================ТРАНСЛЯТОР================================
%=====================================================================
\section{Транслятор из TPTP в ПО"=формулы}
Одной из задач разработки системы АДТ является оценка производительности системы на стандартном наборе тестовых задач TPTP (Thousands of Problems for Theorem Provers) \cite{tptp}. Этот набор задач включает в себя широкий спектр проблем, найденных авторами архива в литературе, а также задач, найденных пользователями и переданными в архив по e-mail.

Задачи в архиве представлены в виде текстовых файлов, состоящих из двух основных частей: комментария, где представлена метаинформация о задаче и собственно определения на специальном языке. Язык позволяет представлять формулы по отдельным подформулам, выносить подформулы в отдельный файл. Такое разделение позволяет собирать формулу из отдельных кусков, задавать библиотеки аксиом для отдельных теорий.

Сборка формулы из разных файлов осуществляется при помощи специальных утилит, например, \texttt{tptp4X}. Собранный файл затем поступает в транслятор из TPTP"=представления во входной язык системы. Транслятор реализован на основе утилиты \texttt{hotptp-yl-parser-verbose} \cite{TPTPTrans}, которая переводит исходный TPTP"=файл в дерево синтаксического разбора. Подсистема трансляции утилиты порождается на основе синтаксического анализа стандартной спецификации TPTP, поэтому всякий раз, когда происходит уточнение спецификации, утилита может быть обновлена автоматически (порождением исходного кода транслятора и перекомпилированнием). Использование такого подхода позволяет оперативно адаптировать транслятор TPTP ко входному языку системы АДТ.

Дерево синтаксического разбора передается на вход подсистемы перевода, которая включает подсистемы импорта дерева разбора, преобразования дерева в формулу исчисления предикатов или КНФ, редукции формул по ряду правил, подготовки формулы исчисления предикатов к преобразованию в ПО"=формулу, собственно преобразования, редукции ПО"=формулы, разыменования кванторных переменных, реализации импликативного представления дизъюнктов, вывода результата преобразования в языке представления системы АДТ. Алгоритмы преобразования базируются на алгоритмах из \cite{dissChe}. В трансляторе также реализована подсистема перевода формул из входного языка \cite{dissChe}, что позволяет загружать некоторые задачи, рассмотренные в \cite{dissChe}.
%КНФ



%====================================================================
%======================== СИСТЕМНЫЕ ПРЕДИКАТЫ =======================
%====================================================================
\section[Системные предикаты и вычисляемые термы]{Системные предикаты и вычисляемые\\ термы}
В логических языках программирования, например, Прологе \cite{Bratko}, введены так называемые системные предикаты (встроенные предикаты, built-in predicates), особенность которых заключается в том, что они в процессе построения ЛВ или выполняют некоторое побочное действие, например, вывод на экран, чтение файла и др., или их истинность вычисляется из значений параметров. Например, \texttt{var(X)} в Прологе определяет, является ли терм \texttt{X} переменной. Будем называть системным предикатом такой предикат, атомы которого входят в конъюнкты дерева ПО"=формулы, но не участвуют непосредственно в ЛВ. Системные предикаты не имеют прямого отношения к формализации задачи, но они обладают одним из следующих свойств: они влияют на процесс ЛВ в результате реализации некоторых побочных действий; их истинностные значения вычисляются; они выводят некоторую системную информацию. В данном разделе рассматривается использование системных предикатов для управления логическим выводом в процессе построения автоматического доказательства теорем в исчислении ПО"=формул, т.~е. как способ задания дополнительных знаний о задаче в виде модификаторов стратегии, используемой по умолчанию.

В системе реализованы следующие системные предикаты:
\begin{description}

\item{\texttt{Next(L)}} --- переход к вопросу, помеченному идентификатором \texttt{L}. Предикат помещается в конъюнкт корневой вершины консеквента вопроса.  Если на данный вопрос будет произведен ответ, то следующим вопросом, для которого будет производится выбор ответа, будет вопрос (множество вопросов), помеченный идентификатором \texttt{L}. Таким образом, при помощи данного предиката задаются варианты порядка ответа на вопрос.

\item{\texttt{OffQuestion(L)/OnQuestion(L)}} --- отключение/включение вопроса с идентификатором \texttt{L}. Отключенный вопрос объявляется неактивным, т.~е. не принимает участие в логическом выводе, при этом в любой момент может быть заново включен.

\item{\texttt{RemQuestion(L)}} удаляет вопрос с идентификатором \texttt{L}.

\item{\texttt{RemFact(L)} и \texttt{RemPatternFact(L)}}. Удаление факта помеченного идентификатором \texttt{L}, а также удаление всех основных примеров \texttt{L},  если \texttt{L} --– терм.

\item{\texttt{OffFact(L)/OnFact(L)}} --- отключение и включение факта с именем \texttt{L}. Поведение подобно включению и отключению вопросов.

\item{\texttt{Write(T)}} --- печать терма \texttt{T} на стандартный вывод.

\item{\texttt{Save(L)}} --- пометить состояние процесса поиска ЛВ в данной базовой подформуле идентификатором \texttt{L}.

\item{\texttt{Rollback(L)}} --- откатить (backtrack) состояние вывода в базовой подформуле до состояния \texttt{L} с утерей более поздних по отношению к \texttt{L} маркировок.

\item{\texttt{Commit(L)}} --- фиксировать состояние базы \texttt{L} как неоткатываемое, при этом фиксируются все состояния, помеченные ранее, чем \texttt{L} .
\end{description}
Предикаты \texttt{Commit} и \texttt{Rollback} без параметров фиксируют или откатывают последнюю метку. Для пометки выражений используется следующий синтаксис \texttt{E'(L)}, где \texttt{E} --– выражение, \texttt{L} --– метка.

Кроме того, вводятся арифметические операции, используемые в конъюнкте вопроса и вычисляющие свои аргументы. Если арифметическая операция выполняется над полученными в подстановке аргументами, то результат вычисления используется в шаге вывода, иначе данная подстановка отвергается.

Рассмотрим некоторые ситуации, при которых перечисленные выше предикаты можно использовать и получать новые свойства процесса поиска ЛВ.

\paragraph{Ключевые точки в доказательстве.} Нередко бывает так, что заранее известна некоторая точка, через которую должно пройти доказательство. Достаточно простым примером может служить задача поиска пути в городе между двумя точками, находящимися на разных берегах реки, при наличии одного моста. Понятно, что любой путь будет проходить через мост, однако заранее неизвестно как именно строится этот путь. Предположим, что первая группа вопросов отвечает за правила движения в первой половине города, а вторая за движение во второй половине. Очевидно, что нет смысла пытаться отвечать на вопросы второй группы, пока не преодолен мост. Аналогично, после преодоления моста нет смысла отвечать на вопросы первой группы. Таким образом, перед началом доказательства, вопросы второй группы объявляются неактивными, а после ответа на специальный вопрос описывающий факт перехода через ключевую точку доказательства (мост), неактивными объявляются вопросы первой группы, а вопросы второй группы включаются.

\paragraph{Очищение формулы.} Другим типом задач являются задачи с некоторой дискретизацией шагов. Например, если моделируется переход системы из одного состояния в другое во времени, шаг такого перехода может быть эквивалентен нескольким шагам правила вывода. Часть выведенной информации, отвечающая за сам процесс перехода, может быть удалена, а другая часть, отвечающая за описание нового состояния, сохраняется. Примером может служить задача планирования движения робота в дискретном пространстве. Часть информации устаревает, и ее необходимо регулярно удалять из базы. Кроме того, устаревать могут и вопросы, отвечающие за конструктивные средства описания перехода из одного состояния в другое (движение ноги, кабины лифта и др.). Например, в базе должна оставаться история пройденного пути или решения поставленных роботу задач (обслужить все вызовы и т.~п.).

\paragraph{Улучшение эффективности вывода.} Рассмотрим простую задачу вычисления $n$-го элемента ряда Фибоначчи. На языке ПО"=формул данная задача вычисления 10-го элемента ряда формализуется следующим образом:
\begin{equation*}
	\forall\emptyset\colon \exists f(1,1), f(2,2)
	\left\lbrace
	\begin{array}{l}
		\forall_{n,x,y} f(n,x),f(n+1,y)\colon \\
<<<<<<< HEAD
                    \hspace{1cm}\exists f(n+2,x+y) \\
		\forall_x f(10,x),
=======
                    \hspace{1cm}\exists f(n+2,x+y); \\
		\forall_x f(10,x).
>>>>>>> 3c1083552a9cc49167a90080b92aa12105c51ed9
	\end{array}\right.
\end{equation*}
В процессе поиска подстановки $\Theta$ операция «+» из значений ее аргументов вычисляется в константу (целое число), данная константа используется в $\Theta$ вместо операции «+»; в консеквенте вопроса операция «+» заменяется на вычисленную константу во время применения подстановки.

В ходе ЛВ, база постепенно наполнится фактами и станет возможным ответ на целевой вопрос. При обычном выводе с каждым ответом на первый вопрос в базу помещаются ответы, некоторые из которых будут дублироваться и как следствие могут производиться излишние вычисления. Вычисление ряда Фибоначчи подразумевает, что для получения последующего элемента достаточно использовать лишь два предыдущих элемента ряда. Это значит, что базу можно ограничить двумя последними добавленными элементами. Поскольку ответ на первый вопрос приводит к добавлению базы только одного нового факта, базу можно ограничить с помощью ввода системного предиката, удаляющего один самый старый элемент базы. Первый вопрос ПО"=формулы с системным предикатом будет выглядеть так: \enlargethispage{-1.5em}
\begin{equation*}
<<<<<<< HEAD
	\forall_{n,x,y} f(n,x),f(n+1,y)\colon \exists f(n+2,x+y)'(n+2), remFact(n)
=======
	\forall_{n,x,y} f(n,x),f(n+1,y)\colon \exists f(n+2,x+y)'(n+2), remFact(n).
>>>>>>> 3c1083552a9cc49167a90080b92aa12105c51ed9
\end{equation*}
Запись $'(L)$ означает «пометить терм меткой \texttt{L}». Соответственно база данной ПО"=формулы выглядит так:
\begin{equation*}
\exists\colon f(1,1)'1, f(2,2)'2.
\end{equation*}

Удаление элементов из базы можно организовать без использования меток атомов, если использовать \texttt{RemPatternFact}:
\begin{equation*}
<<<<<<< HEAD
	\forall_{n,x,y} f(n,x),f(n+1,y)\colon \exists f(n+2,x+y)'(n+2), remPatternFact(f(n,\_))
\end{equation*}

Символ подчеркивания интерпретируется как и в Прологе в качестве анонимной переменной. Из базы будут удалены все факты, являющиеся основными примерами  $f(n,\_)$. Нетрудно заметить, что такой подход эквивалентен предыдущему, однако не требует дополнительных меток атомов.
=======
  \begin{array}{l}
    \forall_{n,x,y} f(n,x),f(n+1,y)\colon \exists f(n+2,x+y)'(n+2),\\
        \mbox{}\hspace{0.5\linewidth} remPatternFact(f(n,\_)).
  \end{array}
\end{equation*}

Символ подчеркивания интерпретируется как и в Прологе как анонимная переменная. Из базы будут удалены все факты, являющиеся основными примерами  $f(n,\_)$. Нетрудно заметить, что такой подход эквивалентен предыдущему, однако не требует дополнительных меток атомов.
>>>>>>> 3c1083552a9cc49167a90080b92aa12105c51ed9

\paragraph{Косвенное управление.} Вывод (в смысле, ввод/вывод данных) некоторой системной информации косвенно можно отнести к управлению логическим выводом. Поскольку данная информация может интерпретироваться пользователем или возможно иной программой управления ЛВ, как некоторые входные данные для принятия решения. Среди выводимой информации отметим следующие: текущий шаг вывода, имя базы, имя вопроса, ответная подстановка, количество фактов в базе, количество опровергнутых баз, количество вопросов, количество потенциальных ответов, время ЛВ и печать некоторых термов.

\paragraph{Вычисляемые термы.} При решении прикладных задач может быть заранее известна семантика формулы, ее элементов, область интерпретации и т.~д. Отсюда некоторые сложные термы можно просто вычислять, а не выводить классическим образом.
%, или как в случае с равенствами не использовать аппарат переписывания термов или кодированных деревьев.
Для этого каждому символу сигнатуры ставится в соответствие системная функция, реализующая   вычисление значения символа. %\enlargethispage{-1em}

В определении структуры обобщенного терма \texttt{GTerm} задан метод \texttt{reduce()}\!, вычисляющий его значение. Вычисление допустимо, если все его аргументы являются также вычислимыми термами, а все переменные и НЭЭ конкретизированы. В соответствии со строковым представлением символа ему задается семантика в виде выражения языка программирования D.




%=====================================================================
%---------------------Интерфейс---------------------------------------
%=====================================================================
%\section{Интерфейс прикладного программирования}
%Интерфейс прикладного программирования (API, Application programming interface) системы представляет собой набор классов с соответствующими методами.

%Класс, представляющий \texttt{GTerm} включает следующие основные методы.
%\begin{description}
%  \item{\texttt{string to\_string())}} --- сгенерировать строковое представление терма;
%  \item{\texttt{bool contains(GTerm t)}} --- определить, является ли один терм подтермом другого;
%  \item{\texttt{GTerm reduce()}} --- вычислить значение обобщённого терма, если это возможно;
%  \item{\texttt{GTerm get\_hard\_copy()}} --- жесткое копирование;
%  \item{\texttt{Answer matching(Gterm t)}} --- мэтчинг;
%  \item{\texttt{Hash get\_hash()}} --- вычислить хэш обобщенного терма;
%\end{description}

%Класс, представляющий \texttt{QData} включает следующие основные методы.
%\begin{description}
%  \item{\texttt{Answer retrieve\_answer()}} --- извлечь допустимый вопрос;
%  \item{\texttt{Stat get\_stat()}} --- сбор статистики о вопросах;
%\end{description}


%=====================================================================
%=================================реализация====================================
%=====================================================================
\section{Среда реализации системы АДТ}

Как уже ранее неоднократно упоминалось, программная система АДТ реализована в среде программирования D \cite{DPL1,DPL2}. Язык D и его система программирования обладают рядом особенностей, позволяющих повысить продуктивность и упростить реализацию алгоритмов системы. Компилятор языка D генерирует машинный код по качеству сопоставимый с компиляторами языков C/C++, причем компилирование осуществляется в машинный код вычислительной системы, способный выполняться непосредственно микропроцессором без использования какой"=либо виртуальной машины.

Язык D обладает множеством полезных синтаксических элементов и возможностей, присущих языкам, построенным с использованием виртуальной машины. Так, D содержит в себе встроенные средства поддержки ассоциативных массивов. Ассоциативные массивы применяются для эффективной реализации некоторых структур данных, образующих основные классы системы АДТ. Они задают соответствие между символом (в терме) и адресом структуры в динамической оперативной памяти. Также D непосредственно поддерживает указатели (references), что позволяет эффективно получать доступ к некоторым структурами данных, обладающих ссылочной семантикой. Следует отметить, что стандартный комплект поставки D включает в себя мощную стандартную библиотеку, в которой есть средства для обработки строк.

Среди стандартных средств программирования среды D необходимо выделить библиотеку поддержки параллельных вычислений, которая основана на принципах, заложенных в признанном лидере по поддержке параллельных вычислений~--- языке Erlang \cite{erlang}. Кроме того, полезными свойствами языка D являются поддержка встроенного управления динамической оперативной памятью и наличие сборщика мусора. Причем, как процедурами выделения памяти, так и сборкой мусора можно управлять внешними библиотеками, т.~е. настраивать управление оперативной памятью в системе АДТ. Эти возможности позволяют в рамках разработки системы АДТ настраивать (\foreignlanguage{english}{fine tuning}) процедуры обработки динамических структур данных на определенные задачи. Таким образом, среда языка D создает приемлемый баланс между системным и прикладным уровнем программирования.

\section{Конструктивный вывод в исчислении}\label{p313}

%(Из диссера Е.А.)

Применение логического исчисления ПО"=формул, имеющего дескриптивную семантику, т.~е.  созданного для задач на доказательство (опровержение) истинности утверждения, к задачам с конструктивной семантикой (планирование действий, синтез программ для ЭВМ, автоматическое управление и т.~п.) нуждается в дополнительном исследовании.

Вообще, сама применимость логического подхода к задачам на конструктивный поиск (построение) объектов, удовлетворяющих конкретным требованиям, обычно предполагает построение специальных логических исчислений с конструктивной семантикой. При этом, например, выводимость формулы $A\to B$ может пониматься как разрешимость задачи достижения цели $B$ с помощью средств $A$ и из конструктивного вывода формулы $A\to B$ извлекаются требуемые конструкции (планы, программы, управление и т.~п.).  В \cite{FLAIRS99} под руководством С.~Н.~Васильева и А.~К.~Жерлова получено обоснование конструктивности логических выводов, получаемых в дескриптивном исчислении ПОФ средствами АДТ, в довольно широком классе формул вида $A^*\to B^*$, где $A,B$ --- ПО"=формулы, а унарное отображение <<${}^*$>> преобразует аргумент (ПО"=формулу) в соответствующую формулу исчисления предикатов первого порядка. Более точно, рассмотрим класс формул
 \begin{equation}
  \exists \emptyset{}:\;\; \forall_X A:
  \left\{
  \begin{array}{l}
  \exists_{Y_1} B_1;\\
  \cdots \\
  \exists_{Y_n} B_n.\\
  \end{array}
  \right.\label{class}
 \end{equation}
\begin{theorem}\label{thm:constdescr}
Если $B$ принадлежит классу (\ref{class}), то для построенного вывода формулы $\forall{\exists{\{A,\bar{B}\}}}$ в исчислении ПО"=формул существует процедура построения конструктивного вывода в интуиционистском исчислении предикатов \cite{Kleene_1957} формулы $A^*\to B^*$ \cite{FLAIRS99}.\looseness=-1
\end{theorem}
Формула $\bar{B}$ строится из формулы $B$ путем инверсии знаков кванторов в каждой вершине дерева, добавления вершины $\forall true$ в виде нового корня дерева. Очевидно, что $\bar{B}$ содержит только целевые вопросы.  %, а к каждой листовой вершине новой вершины $\exists false$.

Теорема \ref{thm:constdescr} обосновывает использование дескриптивного исчисления ПО"=формул для решения конструктивных задач, представленных формулами $A^*\to B^*$, где $B$ из класса (\ref{class}).

\section[Интегрирование АДТ с другими системами]{Интегрирование АДТ с другими системами программирования} \label{p312}

Как видно из раздела \ref{p313} исчисление ПО"=формул для некоторого достаточно широкого класса формул имеет конструктивную семантику. В связи с этим можно ставить задачу разработки новой системы логического программирования на основе этого исчисления. Такая систем программирования обладала бы многими полезными свойствами исчисления ПО"=формул:
\begin{enumerate}
\item Крупноблочная структура ПО"=формулы и исчисление очень хорошо вписываются в современные требования к системам программирования, в частности, обеспечения модульной структуры, абстракции типов данных, поддержки объектно"=ориентированного программирования, а также замыканий. В процессе построения логического вывода глубокие ПО"=формулы <<поднимаются>> на уровень выше в виде своих частных случаев (примеров, instances, или замыканий, closures), где часть переменных получили подстановки термов или конкретные значения.  Более того, большинство перечисленных свойств уже есть у ПО"=формул и его исчисления, необходимо только обеспечить элегантную поддержку синтаксисом языка.
%
\item Отсутствие необходимости в сколемизации позволяет разработчику не только ясно и просто выражать требуемые структуры, но и не порождать новые сущности до появления крайней необходимости, например, при реализации специфических вариантов механизма конструктивного логического вывода \cite{FLAIRS99}.
%
\item Как было сказано выше, теоретические кванторы~--- редкость в формализации технических знаний и знаний, используемых в конкретных предметных областях, близких к естественным. Типово"=кванторное представление языковых структур естественным образом ограничивает переменные: реализуются типы данных, онтологические иерархические отношения и т.~п.
% \item Свойства правила вывода исчисления ПОФ позволяют представлять логический вывод в виде вопросно"=ответной процедуры, которая в отличие от И"=ИЛИ"=дерева () поиска ЛВ в реализациях языка Пролог прологовских запросов и ответов (наборов значений переменных) обобщается ...

%\item Исчисление ПО"=формул содержит только одно правило вывода и это свойство
% (как и в случае метода резолюций) делает исчисление более машинно"=ориентированным. Кроме того,
%правило вывода является крупноблочным, что сокращает количество шагов вывода,
%и делает вывод более понятным для человека.
%
%\item Процедура ЛВ фокусируется в ближайшей окрестности корня ПО"=формулы,
%благодаря особенностям \ref{flbs}, \ref{fsimple}.
%
%\item Имеется естественный {\em ИЛИ"=параллелизм}.
%
%\item Благодаря \ref{flbs}, \ref{fsimple}, \ref{froot}, \ref{fqa}
%процедура ЛВ {\em хорошо совместима с конкретными эвристиками приложения}, а
% также с эвристиками общего управления выводом. Благодаря \ref{frule} доказательство
%состоит из крупноблочных шагов, и оно хорошо {\em наблюдаемо} и {\em управляемо}.
%
%\item Благодаря \ref{fqa}, \ref{fheu} доказательство может быть интерпретировано человеком.
%
\item Управление ЛВ в логических языках программирования~--- одна из основных задач, решаемых разработчиками в рамках проблемы повышения производительности механизмов решателей (solvers). В Прологе, например, для этой цели введен специальный предикат <<отсечение>> (cut) \cite{Bratko}. В случае исчисления ПО"=формул существует возможность более гибкого управления, не только на основе отсечения, но и на основе модификации базовой стратегии поиска ЛВ: сужение области поиска; реализация устаревания информации об истинности атомов (немонотонный ЛВ); передача и использование системной информации в программе. Средствами языка и исчисления возможно построение систем темпорального ЛВ \cite{ICDS2000}.
\end{enumerate}

Построение полноценного интерпретатора логического языка программирования достаточно трудоемкая задача, включающая разработку синтаксиса, семантики и прагматики языка, среды исполнения программ: виртуальной машины, системы распределения ресурсов оперативной памяти, средств ввода"=вывода и взаимодействия с операционной системой и стандартными библиотеками. Поэтому с практической точки зрения использование новых средств АДТ в решении задач интеллектуализации программного обеспечения представляется в виде отдельной компоненты в составе некоторого программного комплекса или в виде сервиса, взаимодействующего с программным обеспечением на основе стандартных сетевых протоколов.

В настоящее время широкое распространения получили языки программирования общего назначения, но имеющие определенные особенности, которые позволяют использовать их ресурсы как самостоятельную среду программирования. В этой среде уже есть большинство из вышеперечисленных средств, а также средства обеспечения их взаимодействия с компилируемыми языками программирования, как правило, языком С. Иногда эти языки называются \emph{языками расширения} (extension language), и акцент, здесь, делается на тот факт, что они первоначально разрабатывались специально как языковое средство расширения набора функций приложений для пользователя. Известными примерами выступают VBA (Visual Basic for Applications), Python, Perl, Ruby, Lua и т.~д. Большинство языков оказались настолько удачными (например, Python, Perl, Ruby), что заняли достойное место среди языков общего назначения. Язык Lua и его среда исполнения первоначально сориентированы на поддержку встроенных систем и систем с ограниченными аппаратными ресурсами, поэтому стандартная библиотека этого языка содержит лишь математические функции и функции ввода"=вывода.

Функции стандартной библиотеки, слоя взаимодействия с операционной системой и пользователем для разрабатываемой системы АДТ удобно реализовывать при помощи таких языков расширения. В данном исследовании в качестве такого языка использован Python\footnote{Авторами была предпринята попытка использования Lua. Язык довольно легко сопрягается с механизмом АДТ, однако небогатая стандартная библиотека ограничивает применимость получаемой программной системы.}.  Значимыми положительными свойствами этого языка являются
\begin{itemize}
\item{} поддержка объектно"=ориентированного программирования в достаточно чистом (в смысле языка SmallTalk) виде, что сводит интеграцию по данным до одного общего указателя на объект;
\item{} наличие сборщика мусора на основе счетчика ссылок, что позволяет внешним по отношению к среде языка модулям не вмешиваться в основной алгоритм сборки мусора, достаточно только сообщить среде Python факт о новой ссылке на объект;
\item{} возможность разработки для каждого встраиваемого типа данных собственной системы выделения оперативной памяти, что дает возможность обеспечения повышения производительности за счет оптимизации алгоритмов выделения памяти.
\end{itemize}

Как в Python, так и в D есть средства интеграции систем управления оперативной памятью процесса. Сборщику мусора D, языка реализации системы АДТ, разработчик может указать диапазон кучи, выделенный нестандартным для среды языка методом. Таким образом, основная проблемная часть интеграции двух языков программирования с интенсивным использованием динамической оперативной памяти решается средствами самих сред программирования без использования дополнительных подпрограмм и библиотек.

Интегрирование АДТ в среду Python выполнено при помощи библиотеки pyd/celerid\footnote{Сайт разработки проекта~--- \url{https://bitbucket.org/ariovistus/pyd}.}, которая реализует большинство функций по преобразованию данных и сопряжению менеджеров памяти. Далее приведем описание модуля интеграции\footnote{Сайт проекта~--- \url{https://github.com/eugeneai/py-prisnif}.}. Для краткости приведем только структуры, непосредственно имеющие отношение к задаче.
{\small\tt\begin{verbatim}
module atp;
\end{verbatim}}

После определения имени модуля \texttt{atp} производится импорт подсистемы таблицы символов, библиотеки интеграции \texttt{pyd} и сервиса доступа к интерфейсу прикладного программирования (API) Python.
{\small\tt\begin{verbatim}
import symbol;
. . .
import pyd.pyd;
import deimos.python.Python;
\end{verbatim}}
  Далее наследуется класс элемента таблицы символов и добавляется поле ссылки на объект Python, представленный в виде класса языка D.
{\small\tt\begin{verbatim}
class Symbol:symbol.Symbol{
  PydObject pyo = null;

  // Конструктор элемента таблицы символов,
  // учитывающий ссылку на объект Python.
  this(SymbolType _type, string _name,
            ulong _arity, PydObject _pyo = null){
    super(_type, _name, _arity);
    set_pyd_object(_pyo);
  }
\end{verbatim}}
Все структуры \texttt{GTerm} ссылаются на свои элементы таблицы символов. В модуле интеграции стандартные элементы подменяются на новые, хранящие ссылку на Python"=объект. Механизм АДТ запрашивает свойство \texttt{can\_interp} (не приведено в листинге) у каждого элемента всякий раз, когда возможна интерпретация \texttt{GTerm}. Если \texttt{GTerm} интерпретируем и ссылка на Python"=объект ненулевая, то свойство \texttt{can\_interp} истинно.

Статическим метод \texttt{interp} класса \texttt{Symbol} предназначен для <<вычисления>> аргумента"=терма \texttt{t}. Метод интерпретирует функции с аргументами и атомы, поэтому сначала надо преобразовать все аргументы \texttt{t} в список аргументов Python, затем, вызвать объект, ассоциированный с данным элементом таблицы символов и передать ему аргументы из этого списка.
{\small\tt\begin{verbatim}
  static PydObject interp(GTerm t) {
    PydObject pyd_args;
    PyObject * py_args;
    PyObject * tmp;

    py_args = PyTuple_New(t.args.length);
    foreach(i,a;t.args){
      if (a.symbol.can_interp()) {
        tmp = d_to_python(
           (cast(Symbol) a.symbol).pyo);
      } else {
        tmp = d_to_python(a.to_string());
      };
      . . .
      // Обработка ошибки преобразования
      . . .
      PyTuple_SetItem(py_args, i, tmp);
    }
    pyd_args=new PydObject(py_args);
    return (cast(Symbol) t.symbol).pyo
                 .unpack_call(pyd_args);
  }
\end{verbatim}}

Собственно интерпретация реализована в статическим методе \texttt{reduce}, принимающем один аргумент \texttt{ot} --- интерпретируемый терм. Если \texttt{ot} --- константа или переменная, ссылающаяся на константу, то возвратить эту константу в виде терма системы АДТ. Если \texttt{ot} --- функция, и с \texttt{ot} ассоциирован запускаемый (callable) Python"=объект, то выполнить над \texttt{ot} процедуру интерпретации \texttt{interp}, а результат преобразовать в новый терм, при необходимости создать новый элемент таблицы символов для этого терма.
{\small\tt\begin{verbatim}
  static GTerm reduce(GTerm ot) {
    PydObject rc;
    string rcs;
    GTerm t = ot.get_value();
    if(t.is_top_constant())return ot;
    if(t.is_top_function()){
      foreach(i,a;t.args){
        t.args[i] = Symbol.reduce(a);
      }
      if (t.symbol.can_interp()) {
        return t;
      } else { // t.symbol.pyo != null
        rc = interp(t);
        if (rc is null) return t;
        rcs=rc.toString();
        return new GTerm(
           new Symbol(SymbolType.CONSTANT,
               "py_" ~ rcs, 0, rc));
      }
    }
    . . .
    // Реализация интерпретации для атома
    . . .
    return ot;
  }
}
\end{verbatim}}

Из программы Python элементы таблицы символов создаются вызовом функции \texttt{symb} модуля \texttt{atp}. В функцию передаются необходимые параметры, определяющие тип, название, арность терма или предикатного символа, а также передается ссылка на объект Python.

{\small\tt\begin{verbatim}
bool symb(string type, string name, ulong arity,
                              PydObject o = null)
\end{verbatim}}

В конце модуля согласно протоколам библиотеки \texttt{pyd} создается блок инициализации \texttt{atp}. В этом блоке при помощи шаблонных конструкций D указывается какие из имеющихся функций D следует отобразить в пространство имен модуля Python \texttt{atp}.
{\small\tt\begin{verbatim}
extern (C) void PydMain() {
  def!(run)();   // Функция запуска механизма АДТ
  def!(symb)();  // Функция symb
  module_init(); // Инициализация модуля
}
\end{verbatim}}

Общая схема реализации системных предикатов
в разработанной системе АДТ состоит из следующих шагов:
\begin{enumerate}
\item{} Реализация системных функций и алгоритмов вычисления значений в виде запускаемых
объектов языка Python.
\item{} Декларация интерфейса этого объекта в виде элемента таблицы символов.
\item{} Использование полученного предиката и вычислимой функции в ПОФ в процессе АДТ.
\item{} Анализ результата последовательности и результатов запуска запускаемых объектов Python и
извлечение полезной информации.
\end{enumerate}

\paragraph{Пример использования модуля.} Рассмотрим простой пример вычисления факториала
числа 10, в котором использованы системные предикаты и вычисляемые термы в АДТ, реализованные в соответствии с предложенной методикой.

Сначала необходимо импортировать модуль АДТ \texttt{atp}, расположенный в пространстве имен
\texttt{icc} (Irkutsk Computing Center).
{\small\tt\begin{verbatim}
import icc.atp
\end{verbatim}}

Затем производится реализация алгоритмов вычисления термов и атомов в виде функций Python, которые являются запускаемыми объектами.
{\small\tt\begin{verbatim}
def _debug(*args): // Печать отладочной информации
    print "Printing:", args, [type(o) for o in args]
    return False

def _print(*args): // Печать аргументов
    for a in args:
        print a,

def nl(): // Перевод строки
    print

def _add(a, b): // Сложение
    print "add", a, b
    return a + b

def _mul(a, b): // Умножение
    print "mult"
    return a * b;
\end{verbatim}}

Теперь формируется список отображения идентификаторов функциональных и предикатных символов в системе АДТ на функции Python.
{\small\tt\begin{verbatim}
icc.atp.symb('atom', 'print', 1, _print)
icc.atp.symb('atom', 'nl', 0, nl)
icc.atp.symb('atom', 'debug', 1, _debug)
icc.atp.symb('func', '+', 2, _add)
icc.atp.symb('func', '*', 2, _mul)
\end{verbatim}}

Последней команд а в примере~--- запуск системы АДТ.
{\small\tt\begin{verbatim}
icc.atp.run('testar')
\end{verbatim}}

Файл \texttt{testar} содержит формулу вычисления факториала:
{\small\tt\begin{verbatim}
{e[][F(1,1)]
 {
  a[m,n][F(m,n)]
   {
     e[][F(+(m,1),*(+(m,1),n))]{}
   };
  a[x][F(10,x)]
   {
     e[][print(factorial_of_10_is),print(x),nl,
                                          False]{}
   }
 }
}
\end{verbatim}}














%=====================================================================
%======================количественные характеристики============================
%===============================================================================
%\section{Количественные характеристики программной системы}
<<<<<<< HEAD
Программа АДТ состоит из следующих программных модулей:
\begin{description}
\item[prisnif.d] --- Головная программа и анализ входных параметров командной строки (218 строк исходного кода);
\item[parser.d] --- Транслятор входного языка представления ПО--формул в структуры данных системы АДТ (640 строк исходного кода);
\item[gterm.d] --- Программа для работы с обобщенными термами (1291 строк исходного кода);
\item[proofnode.d] --- Узел дерева состояний вывода (458 строк исходного кода);
\item[supervisor.d] --- Супервизор (902 строк исходного кода);
\item[question.d] --- Программа работы с подформулами--вопросами, которые как особая часть формулы, выделена в отдельную структуру. Вопрос включает в себя информацию о типовом кванторе соответствующем вопросу и хранилище ответов для данного вопроса (550 строк исходного кода);
\item[pchunk.d] --- Чанк (166 строк исходного кода);
\item[qformulas.d] --- типовые кванторы (395 строк исходного кода);
\item[symbol.d] --- символ (100 строк исходного кода);
\item[answer.d] --- Программа работы с ответными подстановками, включающая в себя структуру связь \texttt{Binding} и собственно сам ответ \texttt{Answer} (200 строк исходного кода);
\item[misc.d] --- разное (434 строк исходного кода);
\item[pindex.d] --- программа индексирования термов и подформул путями (1200 строк исходного кода);
\item[gtsharing.d] --- подсистема агрессивного разделения термов (804 строк исходного кода);
\item[q\_trans.pl] --- Подсистема трансляции формул с языка логики предикатов первого порядка и языка КНФ формата библиотеки TPTP, а также некоторая редукция и преобразования этих формул в ПО--представление (1055 строк исходного кода).
\end{description}
Всего реализовано 8413 строки кода. Исходный код программы расположен в хранилище Bitbucket.
=======
%Программа АДТ состоит из следующих программных модулей:
%\begin{description}
%\item[prisnif.d] --- Головная программа и анализ входных параметров командной строки (218 строк исходного кода);
%\item[parser.d] --- Транслятор входного языка представления ПО"=формул в структуры данных системы АДТ (640 строк исходного кода);
%\item[gterm.d] --- Программа для работы с обобщенными термами (1291 строк исходного кода);
%\item[proofnode.d] --- Узел дерева состояний вывода (458 строк исходного кода);
%\item[supervisor.d] --- Супервизор (902 строк исходного кода);
%\item[question.d] --- Программа работы с подформулами"=вопросами, которые как особая часть формулы, выделена в отдельную структуру. Вопрос включает в себя информацию о типовом кванторе соответствующем вопросу и хранилище ответов для данного вопроса (550 строк исходного кода);
%\item[pchunk.d] --- Чанк (166 строк исходного кода);
%\item[qformulas.d] --- типовые кванторы (395 строк исходного кода);
%\item[symbol.d] --- символ (100 строк исходного кода);
%\item[answer.d] --- Программа работы с ответными подстановками, включающая в себя структуру связь \texttt{Binding} и собственно сам ответ \texttt{Answer} (200 строк исходного кода);
%\item[misc.d] --- разное (434 строк исходного кода);
%\item[pindex.d] --- программа индексирования термов и подформул путями (1200 строк исходного кода);
%\item[gtsharing.d] --- подсистема агрессивного разделения термов (804 строк исходного кода);
%\item[q\_trans.pl] --- Подсистема трансляции формул с языка логики предикатов первого порядка и языка КНФ формата библиотеки TPTP, а также некоторая редукция и преобразования этих формул в ПО"=представление (1055 строк исходного кода).
%\end{description}
%Всего реализовано 8413 строки кода. Исходный код программы расположен в хранилище Bitbucket.
>>>>>>> 3c1083552a9cc49167a90080b92aa12105c51ed9




%=====================================================================
%===================ДРУГОЕ============================================
%=====================================================================
%\section{Другое}
%=====================================================================
%\subsection{Возврат}%почти повтор из 2 главы
%Механизм возврата возможен в двух случаях: когда задана точка возврата, до которой необходимо вернуть вывод; когда принудительно удаляются некоторые узлы ДСВ. В обоих случаях производится последовательное удаление узлов от листа дерева до заданной точки. На каждом шаге необходимо вернуть примененные подстановки процедурой \texttt{answer.full\_reset()}.


%===========================Интерпретация============================
%\subsection{Интерпретация полученных результатов}
%С каждым узлом ДСВ связывается некоторое событие (сообщение). В каждый момент времени по текущену состоянию ДСВ можно интерпретировать что же произошло, путём последовательного вывода сообщений начиная от корня и заканчивая листом, для каждой базы.


%------всякие дополнительные плюшки
%\subsection{Входной язык системы и его транслятор}
%Для загрузки ПО"=формул в оперативную память системы АДТ используется подсистема трансляции. Подсистема позволяет загружать текстовые файлы с представлением исходной ПО"=формулы. Транслятор реализован непосредственно в среде программирования D без использования дополнительных библиотек и инструментов.
%БНФ"=грамматика входного языка приведена в приложении \ref{appl:bnf}.
%Входной язык предназначен исключительно для загрузки формулы, предварительная подготовка формулы осуществляется внешними утилитами.



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dis"
%%% End:
